v i m   b á s i c o      
-----------------------------------------------------------------------------------

#	INTRODUÇÃO:


	No vim temos vários "modos", que são estados do editor.
	São eles:

#	Modo               Tecla   Rodapé          Descrição 
	---------------------------------------------------------------------------  
	de Inserção       | i     |  -- INSERT --  |  Inserção de texto
	de Comandos       | <ESC> |                |  Comandos de manipulação de texto
	Linha de comando  | :     |  :             |  Comandos de manipulação arquivo 
	Visual            | v     |  -- VISUAL --  |  Seleção visual de texto
	Busca             | /     |  /             |  Busca de padrões no texto
	Reposição         | R     |  -- REPLACE -- |  Inserção sobreescrevendo


	* Os modos foram colocados em ordem de importância de uso da grande maioria
  	dos usuários.
	* Para acessar qualquer um desses modos, na dúvida aperte <ESC> antes da
  	sua tecla de acesso (2ª coluna da tabela)
	* Para identificar em qual modo você está, olhe no rodapé da tela! (3ª
 	 coluna da tabela)



#	CHAMANDO O VIM:

		vi                      Abre o vim vazio, sem arquivo (muito pouco usado)
		vi arquivo              Abre o arquivo "arquivo". Se ele não existir, o cria

		vi arquivo +            Abre com cursor no fim do arquivo
		vi arquivo +10          Abre com cursor na linha 10
		vi arquivo +/linux      Abre com cursor na 1ª ocorrência de "linux"
	


#	SALVANDO/SAINDO DO VIM:


	<F12>     Saída forçada, salva e sai (Se usar o .vimrc do aurélio  &:)  )

	Obs.: Antes de executar os comandos seguintes, aperte <ESC> para ir
 	     ao modo de comandos, e é claro, após, um <ENTER>

		:w                Salva
		:q                Sai
		:wq ou :x ou ZZ   Salva e sai
		:w!               Salva forçado
		:q!               Sai forçado
		:wq!              Salva e sai forçado



#	EDITANDO:


		Ao entrar no vim, ele está no modo de comandos. Como saber? Olhe no rodapé
		da tela. Nada na última linha.

		Para começar a Inserir um texto, aperte "i". Você verá que aparecerá um
		"-- INSERT --" no rodapé. Agora você pode digitar seu texto normalmente.

		Quer parar para dar uma gravada? Veja o tópico acima. ( <ESC>:w )
		chega de editar e quer salvar e sair? Veja acima de novo. ( <ESC>:wq )



#	COPIANDO e COLANDO:


#	Usando o modo visual:

		Entre no modo visual ( <ESC>v ), e simplesmente aperte as setas do
		teclado, movendo o cursor do TECLADO e selecionando o texto desejado. O
		comando para copiar o texto é o "y" de Yank.

		Volte para o modo de comandos ( <ESC> ) e posicione o cursor do TECLADO
		no lugar onde você quer colar o texto selecionado. O comando de colagem
		é o "p" de Paste.



#	APAGANDO (DELETANDO):


		Como no tópico anterior, use o modo visual ( <ESC>v ) para selecionar o
		texto desejado. Para apagá-lo, digite "d", de Delete.

		Com o linux no modo texto, a tecla Delete do teclado também funciona para
		apagar texto. Já no X, isso é meio relativo...  &:)


v i m   m é d i o       por Aurélio Marinho Jargas
- - -   - - - - -


SUBSTITUIÇÕES:
-------------

:s/velho/novo           substitua a 1a ocorrência de velho por novo na linha
                        corrente
:% s/velho/novo/        substitua em todo o arquivo (%) a 1a ocorrência
                        de velho por novo em cada linha
:% s/velho/novo/g       substitua em todo o arquivo (%), todas (g) as
                        ocorrências de velho por novo
:% s/velho/novo/gc      igual ao anterior, mas pedindo confirmação para cada
                        substituição
:% s/^String[0-9]//gc   expressões regulares também funcionam, igual ao sed
:% s/./\u&/gc           converta para maiúsculas (\u) o 1o caracter (.) de
                        cada linha (exclusiva vi/perl, no sed não funciona)


ABREVIAÇÕES:
-----------
:ab                     mostra todas as abbr
:abc[lear]              tira todos
:iab                    apenas p/modo inserção
:iabc[lear]             tira todos de inserção
:cab                    apenas p/modo de comando ( : )
		:cabc[lear]             tira todos modo comando
		:una vc                 tira ab para vc

	obs.: 	pontuação, espaço ou o ENTER, disparam a expansão de uma abreviação.
     		mas o Ctrl+] também pode ser usado, para expandir sem adicionar
      		caracteres.


#	OPÇÕES DO SET:


	:set 
		autowrite      aw    salva a cada alteração
		backspace      bs    comportamento backspace(1 ou 2) 
		errorbell      eb    campainha de erro
		expandtab      et    troca tab por espacos
		fileformat=dos ff    converte o arquivo para DOS
		hidden         hid   preserva buffer
		hlsearch       hls   ilumina a última procura
		ignorecase     ic    case insensitive na busca
		incsearch      is    ilumina procura enquanto digita
		laststatus=2         mostra linha de estado
		lazyredraw     lz    não redesenha em macros
		lines=N              número de linhas na tela
		magic                usar mágicas na procura de padrões
		number         nu    mostra núm da linha
		report=N             mostra aviso quando N linhas mudaram (0=sempre)
		showcmd              mostra o comando que se está fazendo
		showmatch      sm    mostra o casamento de {},[],()
		smartcase      scs   assume "noic" quando tiver maiúsculas
		textwidth=N          quebra de linha do texto
		undolevels     ul=N  guarde os N últimos comandos p/desfazer (padrão=1000)
		vb t_vb=             retira o "beep" de erro



#	MAIÚSCULAS/MINÚSCULAS:

		5~                      inverte 5 próximos
		g~$                     inverte até o fim da linha
		seleciona, u            converte p/minúsculas
		seleciona, U            converte p/maiúsculas
		seleciona, ~            inverte
#		*este seleciona, é com o modo visual



#	DEFININDO COLUNA DE QUEBRA DE LINHA:


		:set textwidth=N

	#	mas, já estando num arquivo pronto:

		:set wm=30     (esse 30 é o número de colunas a cortar, 80-30=50 colunas)
		gq<ate aonde vc quer ir>

	# ex.
		gqG (ate o fim do arquivo)
		gq$ (ate o fim da linha)
		ou seleciona com o modo visual e gq



#	Ctrl+:

#	Modo COMANDO:

		A = incrementa um número                    (Add)
		X = decrementa um número                                 
		S = ScrollLock
		L = redesenha tela
		V = modo visual                             (Visual Vertical)
		G = status do arquivo
		M = início da próxima linha
		E = linha abaixo sem mover cursor
		Y = linha acima sem mover cursor
		N = próxima linha                           (Next)
		P = linha anterior                          (Previous)
		F = PageDown                                (Forward)
		B = PageUp                                  (Backyard)
		U = PageUp / 2                              (Up)
		D = PageDown / 2                            (Down)


#	Modo INSERÇÃO:

		A = insere o último texto inserido
		I = TAB
		S = ScrollLock
		H = BackSpace
		T = 2 tab's no início da linha              (Two Tabs)
		V = anula expansão do próx. caractere
		J = Enter - quebra de linha
		M = Enter - quebra de linha
		L = redesenha tela
		R = insere conteúdo do registrador [a-z]    *ver abaixo
		K = insere um dígrafo                       *ver abaixo
		N = procura palavra no texto atual          (Next)
		P = procura palavra no texto atual          (Previous)
		Y = copia caractere que está acima          (Yank)



#	CARACTERES ESPECIAIS (DÍGRAFOS):

		ga                          mostra o código da letra sobre o cursor
		:dig                        mostra todos os dígrafos disponíveis
		ex.: para botar um ½, Ctrl+K,1,2



#	ARQUIVOS E JANELAS MÚLTIPLOS:

		:wn           grava o atual e vai ao próximo
		:wN           grava o atual e vai ao anterior
		:args         mostra todos os arquivos atuais
		:qa           sai fora de todo mundo de uma vez
		:all          abre todos os arquivos em janelas individuais

#	Tecla chave das janelas = Crtl+W
		j, seta abaixo          move para janela abaixo 
		k, seta acima           move para janela acima 
		o                       apenas esta janela, fecha todas as outras   (Only)
		+, -                    muda o tamanho da janela
		=                       deixa todas as janelas com tamanhos iguais



#	DICAS DIVERSAS:

		:xit                igual :wq, mas só grava se tiver sido alterado algo

		imprime no arquivo o próprio nome do arquivo editado qdo N_ARQ é digitado
		:map N_ARQ ^R=expand("%:t:r")^M

#	Dar dois TABs no início de cada linha:
		seleciona várias linhas, 2>

#	Macro para criar contagem
		---> i1 <ESC> qa Y p Ctrl+A q 5@a

#	Alinhamento, sim! alinhamento
		:left
		:right
		:center

#	Procurar 2 palavras ao mesmo tempo
		/palavra1\|palavra2


#	T U T O R I A L
		---------------

		http://www.networkcomputing.com/unixworld/tutorial/009/009.part1.html
